\documentclass[a4]{article}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}

\geometry{
left=2.5cm,
right=2.5cm,
bottom=3cm
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[C]{Groupe M2-4.[3] CAR.04}
\fancyhead[L]{Résolution informatique de problèmes}
\title{Rapport projet 2 : PRNG}
\author{Thibaut CUCHET, Emilien EVRARD, Thibault WAFFLARD}
\date{10 novembre 2017}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Introduction}

Un des nombreux défis, aujourd'hui, dans le monde de l'informatique est de pouvoir générer des nombres de façon aléatoire. La tâche à première vue parait simple, mais les programmeurs sont confrontés à certains problèmes qui les empêchent de générer des nombres totalement aléatoires. 

\subsection{Les systèmes déterministes}
Une des contraintes principales est le déterminisme des ordinateurs.\\
\textit{\unskip{"}Un système déterministe est un système qui réagit toujours de la même façon à un événement, c'est-à-dire que, quoi qu'il se soit passé auparavant, à partir du moment où le système arrive dans un état donné, son évolution sera toujours identique.\unskip{"}}
\footnote{Définition provenant du site :\url{http://www.wikipedia.org}}\\
En voici un exemple :\\
    \includegraphics[scale=0.42]{imexemple.png}\\
Nous constatons que le programme retourne toujours "J'execute toujours la meme chose".\\
Un ordinateur n'a pas la capacité d'interpréter un programme différemment que lignes ar lignes

\subsection{Les PRNGs}
Les programmeurs ont une solution au déterminisme des ordinateurs , les PRNGs (Pseudo Random Number Generator).\\
Un générateur de nombre pseudo-aléatoire va permettre de générer des nombres presque aléatoires, pour ce faire un PRNG est constitué de plusieurs parties.

\paragraph{La seed} est un élément important d'un PRNG, elle est introduite au tout début du programme. La seed permet de générer des suites de nombres différentes les unes des autres. Par contre lorsque l'on utilise deux fois la même seed, les suites de nombres seront identiques, ce qui peut être utile dans certains programmes.\\
Ci dessous un exemple :\\
\includegraphics[scale=0.42]{imexemple2.png}

\paragraph{L'algorithme} va quand à lui permettre d'effectuer les calculs pour la génération de nombre. C'est lui qui crée la suite de nombre. Il existe une multitude de façons de faire un algorithme pour PRNG.\\\\
Exemple : \\
\includegraphics[scale=0.42]{imexemple3.png}\\
On peut voir ici que l'algorithme va, à chaque itération, multiplier nextInt par 7. Le \%(modulo) 10 est très important, si on souhaite générer des nombres de 0 à 9 et qu'on exécute ce programme 2 fois mais sans mettre le modulo, le résultat sera 49 qui dépasse largement notre limite de domaine. Modulo effectue le reste de la division du premier nombre par le deuxième, 49 modulo 10 va retourner 9 car 4*10 entiers et 9 restants.

\subsection{Un PRNG c'est fiable ?}
Comme l'indique Pseudo Random, un PRNG ne génère pas des nombres totalement aléatoires, mais pseudo-aléatoire, cela implique qu'il y a un calcul derrière et que si ce dernier n'est pas performant, quelqu'un pourrait connaître les nombres qui seront générés. Pour pallier à ça, nous avons conçu des tests pour vérifier la fiabilité d'un PRNG.\\
Il est impératif d'avoir des tests fonctionnel et précis car la génération de nombres aléatoires est utilisée dans de nombreux domaines, tel que les jeux vidéo mais aussi, plus important la sécurité informatique.

\section{Cahier des charges}
\subsection{Problèmes possibles et fiabilité}
Un PRNG
\begin{itemize}
\item possède une fréquence (la longueur d'une séquence de nombre). Lorsque que nous générons une série de nombres, si la fréquence est faible, nous allons rapidement retomber sur la séquence de chiffre déjà générée. Un PRNG est donc fini.
\item n'est pas fiable si, lorsque nous générons des nombres de 0 à 8, 1 n'est jamais présent dans la séquence.
\item se doit de générer les chiffres de manière équilibrée, on doit pouvoir retrouver autant de 1, de 2, de 3, de (etc.).
\item doit respecter le domaine de définition attendu. Le nombre généré ne doit ni dépasser la valeur maximale, ni la valeur minimale demandée.
\item ne doit pas posséder une seed où sa séquence serait nulle ou fortement réduite. Toutes les séquences pour chaque graine de départ doivent être suffisamment grandes pour assurer sa fiabilité. (Au plus la seed entrée est aléatoire, au plus la génération de nombre sera aléatoire elle aussi).
\end{itemize}\\

\subsection{Tableau des charges}

\begin{tabular}{|c|l|l|}
\hline
Nom & Rôles et charges & Description\\
\hline
\hline
Cuchet Thibault & Leader général & Guide le groupe tout au long du projet\\
\hline
Wafflard Thibault & Plannificateur & S'occupe du planning des réunions\\
\hline
Evrard Emilien & Concepteur PRNG & Créer l'équation du PRNG\\
\hline
Cuchet Thibault & Concepteur des tests & Créer le code du testeur\\
\hline
Evrard Emilien & Scribe & Prends note de toute activité quelconque\\
\hline
Wafflard Thibault & Gestionnaire & Sépare et distribue les rôles à chaque activité\\
\hline
\end{tabular}

\section{Description de la solution}
Pour ce projet, nous avons séparé le travail en deux parties, la création de tests pour PRNG, essentiel pour vérifier la fiabilité d'un générateur. La deuxième partie de notre projet était de réaliser notre propre PRNG.
	
\subsection{Les tests}
Pour juger de la fiabilité d'un PRNG, il faut effectuer une série de tests qui doivent tous donner un résultat en faveur du PRNG.
\paragraph{Le test du domaine : } si on choisit de générer des nombres de 0 à 9, notre générateur de nombre pseudo-aléatoire ne doit pas générer de nombre supérieur à 9 ou inférieur à 0. \\
Ceci est un test basique où nous comparons les valeurs au domaine choisi préalablement.
\paragraph{Le test de fréquence : } par ce test, nous vérifions si chaque nombre est généré de façons plus ou moins équitable, à une tolérance de 15\%. Si on génère 100 nombres pour 10 valeurs différentes, nous devons obtenir pour bien faire 10 fois chaque nombre mais dans notre cas nous tolérons qu'un nombre soit généré 12 fois. Nous vérifions par la même occasion que chaque nombre apparaît au moins une fois.
\paragraph{Le test des paires : } ce test nous permet de savoir si chaque paire possible, c'est à dire 11, 12,13,... , 41,42,.... soit présent au moins une fois. Si nous obtenons un grand nombre de paires différentes, nous sommes plus susceptible d'avoir un cycle long et par la même occasion un générateur performant.

\subsection{Notre PRNG}
Comme dit précédemment la deuxième partie de notre projet était la conception d'un PRNG, voici à quoi nous sommes arrivés et comment nous l'avons fait.

\paragraph{La génération de la seed : } lorsque nous définissons un objet PRNG dans un code, il y a plusieurs possibilités, soit choisir nous-mêmes la seed à utiliser soit un définir une aléatoirement.
\paragraph{}
Dans le cas où la seed est générée aléatoirement nous avons décidé de récupérer le temps avec \textit{System.nanoTime()} et nous faisons un modulo de cette valeur, pour que la valeur retournée par l'opération ne soit pas trop grande et qu'elle soit en partie aléatoire. \\
Une fois la seed définie nous la rentrons dans l'algorithme.

\paragraph{L'algorithme : } pour générer nos nombres aléatoires, nous suivons un algorithme de calcul.\\
Nous récupérons la dernière valeur générée et nous la multiplions par 1664525 ensuite à la valeur obtenue, nous rajoutons 1013904223 et pour ne pas sortir des int et donc retomber sur des nombres négatifs, nous faisons le tout modulo 677.\\
Ces chiffres ne sont pas des chiffres précis mais des résultats obtenus après certains tests.\\
Nous pensons qu'il existe certains nombres qui pourraient nous donner un résultat bien meilleur mais nous n'avons pas encore trouvé. \\
Voici le résultat que nous donne notre testeur avec le PRNG : \\
\includegraphics[scale = 0.383]{imexemple6.png}

\paragraph{Les constructeurs : } nous avons choisi de mettre deux constructeurs à notre class PRNG en fonction des choix de l'utilisateur. \\\\
\includegraphics[scale = 0.42]{imexemple5.png}\\
Le premier constructeur prend un paramètre, la valeur maximale que nous souhaitons voir apparaître, si nous choisissons 10, les chiffres générés iront de 0 à 10. La seed sera générée de manière \unskip{"}aléatoire\unskip{"} comme vue précédemment.\\
Le deuxième constructeur permet quant à lui de définir une seed et la valeur maximale.

\paragraph{Les méthodes nextInt() :} ici encore nous avons choisi de faire deux méthodes différentes. Une première sans paramètres qui va générer un nouveau nombre aléatoire avec les paramètres définis précédemment.\\
La deuxième méthode \textit{nextInt()} prend en paramètre \textit{max} qui est la valeur maximale que nous voulons que le générateur génère. Attention qu'ici les valeurs générées iront de 0 à max - 1.

\paragraph{Les méthodes supplémentaires : } en plus des méthodes présentées au-dessus, nous avons créé deux méthodes pour récupérer les valeurs soit de la seed soit de la valeur maximale.\\
En parallèle à ces deux méthodes pour récupérer les valeurs, nous avons écrit deux méthodes pour redéfinir les valeurs citées précédemment.

\section{Analyse du planning}
\subsection{Planning}
\begin{tabular}{|c||l|}
\hline
Date & Tâche(s) prévue(s)\\
\hline
\hline
18/10 & Brainstorming sur la réalisation du travail\\
\hline
24/10 & Avoir fait chacun de son côté la réalisation d'un PRNG et d'un prototype\\ & de testeur pour que tout le monde ait les bases\\
\hline
25/10  & Mise en commun des tests de PRNG, noter ce qui fonctionne et ce qui\\& ne fonctionne pas en local de groupe\\
\hline
30/10 & Finition du code en local de groupe\\
\hline
31/10 & Brainstorming sur l'exposé et répartition des rôles pour l'exposé oral\\
\hline
01/11 & Écriture et répartitions des rôles du rapport en local de groupe\\
\hline
05/11 & Répétition générale de l'exposé fini en PowerPoint\\
\hline
07/11 & Dernières modifications mineures du code final\\
\hline
09/11 & Clôture du rapport\\
\hline
\end{tabular}
\subsection{Analyse}
Durant la réalisation de ce projet, le groupe a respecté la plupart de ses obligations prédéfinies dans le temps restreint. Toute fois, certaines tâches ont pris plus de temps à se résoudre. Le 25/10, pour la mise en commun, le groupe a été confronté au problème que certains membres du groupe avaient plus de mal à comprendre le code plus avancé proposé et réalisé par un des trois membres du groupe. Il a fallu passer du temps à remettre tout le groupe à niveau, ce qui n'est pas chose aisée.\\
\indent Globalement, le code des tests s'est fait en "peu de temps" mais il a fallu le corriger et l'améliorer chaque jour. Une seule personne a été chargée de perfectionner le code, ce qui déséquilibre, sur le long terme, la charge de travail au sein du groupe.\\
\indent Certaines heures prévues dans les locaux de groupe n'ont pas été nécessaires au bon déroulement du projet. Ce fait étant, elles ont été annulées. Le groupe a su sans trop de difficultés finir son projet dans les temps impartis.


\section{Conclusion}
Par ce projet, nous avons pu constater que la génération de nombre aléatoire n'est pas facile. Comme dit dans l'introduction, par le fait que les ordinateurs que nous utilisons sont des machines déterministes, il est plus que complexe de créer du pseudo-aléatoire. Notre groupe, au premier abord, pensait avoir très vite trouvé une méthode générant de bons nombres aléatoires. Nous testions cela sur une suite de 10 chiffres et notre PRNG était tout à fait "random". C'est en utilisant notre testeur de PRNG que nous nous rendîmes compte que notre PRNG n'avait un cycle que de 19 nombres, ce qui est extrêmement faible. Cet exemple-ci témoigne de l'importance des tests en informatique mais plus concrètement de l'utilité de notre testeur de PRNG, pour pouvoir proposer des programmes à l'avenir sûrs et complets (dans le cadre des générateurs de nombres pseudo-aléatoires).

\paragraph{}
Un autre exemple prouvant de l'utilité de tester et vérifier la fiabilité et la complexité d'un PRNG est cette histoire arrivée à un casino de St Louis aux Etats-Unis. Un groupe de hackeur Russe aillant analyser une machine à sous, ont réussi à déchiffrer l'algorithme et grâce à de gros calculateur , savoir quelles machines vont leur rapporter de l'argent.
\footnote{Voir :\url{http://sciencepost.fr/2017/02/pirater-machine-a-possible/}}\\
\end{document}
